---
title: 26 secondes
author: Sophie Belotti
rights:  Creative Commons Non-Commercial Share Alike 3.0
language: fr-FR
summary: "tic tac<br>tic tac<br>Le décompte a commencé.<br>26 secondes suffiront-elles à changer le monde ?"
epub: true
pdf: true
draft: false
---
***Dans le monde d’Avant…***

Son regard plongea dans la cour comme maintes fois auparavant.

Il était l'heure.

Il avait plu toute la nuit. L'eau des toits et des arbres dans la cour en dessous gouttait jusqu'à terre, formant des flaques scintillantes reflétant un ciel changeant.

Gabriel était immobile, entièrement accaparé par son attente. En apnée.

La fenêtre ruisselante offrait un spectacle irréel ; le monde était devenu une sorte de lassis liquide oscillant entre opacité et transparence. Il entendait les lents battements de son cœur et sa respiration suspendue lui parut ne pas devoir reprendre. Ce moment était à la fois doux et douloureux, interminable et bref. Quelque part tout au fond de lui, n'espérait-il pas que tout soit différent aujourd'hui ?

Et puis elle fut là.

Il enclencha la caméra.

La jeune femme traversa de son pas souple l'allée que surplombaient les yeux noirs de l'homme.

Il frissonna.

Elle était inchangée, intemporelle, telle une émeraude sortie à l’instant de son écrin, belle, si belle qu'il eut mal à la regarder, vision fugace, vision mortelle. Ne se doutant de rien, elle hâta son pas, son trench-coat battant ses jambes gainées de noir, ses longs cheveux blonds voletant autour de l'ovale de son pâle visage.

Le chien, un bulldog français noir et blanc, musardait au bout de sa laisse rose qu'elle tenait négligemment.

Elle leva la tête un instant, scrutant le ciel sale avant de disparaître sous l'arcade de l'immeuble suivant.

La scène avait duré 26 secondes.

Gabriel appuya sur off et inspira bruyamment.

Devant lui, sur la table de la cuisine, un petit carnet l'attendait.

Il se mit à écrire la date :

23 août 2018

puis l'heure :

11 heures.

Le stylo courait sur le papier.

Passage de la fille au chien. Rien de changé par rapport à la dernière fois.

Pourtant, songea-t-il, il y a deux ans, le chien n'était plus là, elle avait un porte-document en cuir dans la main avec « Mpharma » en lettres d'or gravées sur le gros fermoir métallique et elle était pressée. Elle courait, ses cheveux étaient attachés…

Il respira longuement et tenta de se remémorer la scène.

En fait, ce jour-là, un 23 août, bien entendu, il n'avait pas pu être à son poste d'observation, il revenait d'un petit reportage commandité par une boite indépendante, il fallait bien vivre… il s'était dépêché, jeté l'argent de la course au taxi, et se ruait dans la cour lorsqu'elle l'avait croisé, et accroché son regard ; elle semblait soucieuse, pire, au bord des larmes. Elle lui avait demandé, sans s'arrêter ni ralentir :

— As-tu lu le dossier Gabriel ? Et elle s'était évanouie sous l'arche de béton, fantôme à l'ample robe verte fleurie laissant un subtil parfum de roses.

Il poursuivit sa rédaction, tenant une sorte de monologue intérieur.

Je dois bien reconnaître qu'il n'y a aucune continuité entre les apparitions. Comment m'y retrouver ?

Lorsque je suis descendu, il y a si longtemps maintenant, et que je lui ai couru après, je ne l'ai jamais trouvé, ces 26 secondes ne me laissent aucune chance. Je ne la retrouve jamais sauf les années où la scène est modifiée et où il m'est permis, je ne sais par quelle mystérieuse coïncidence, d'entrer en interaction avec elle. À ces occasions, le temps paraît s'effacer, il ne se mesure pas, il est, il dure ou ne dure pas, cent ans pourrait s’être écoulé que je ne m'en étonnerai pas. J'en ressors tellement épuisé, tel un noyé, miraculeusement épargné par le caprice d'un destin qui m'échappe toujours.

Si je feuillette mon carnet il y a eu 6 modifications.

La première fois, en 1 986, j'étais gosse, elle passait, je voulais caresser l'animal, j'ai cavalé dans tous les escaliers et elle m'attendait. Elle portait un tailleur strict, comme une secrétaire, ses longs cheveux blonds ont caressé mon visage d'enfant lorsqu'elle s'est penché vers moi, son sourire éclairait la cour, éclairait la rue, éclairait tout. J'ai plissé dans les yeux en la regardant tant quelque chose en elle faisait mal, faisait du bien aussi. Elle a saisi ma main, comme si nous allions aller quelque part ensemble ;

Puis elle a murmuré : « je reviendrai, Gabriel, il faut te préparer. Il faut préparer tout le monde ».

Elle connaissait mon prénom.

Moi, je n'écoutais pas vraiment, j'avais six ans. Toute mon attention, je l'accordai au chien ce jour-là.

Ma mère a hurlé par la fenêtre :

« école/retard/… »

J'ai encore l'écho de ces simples mots dans ma tête aujourd'hui.

Je me suis retourné pour répondre à ma mère et la fille a poursuivi son chemin : elle a disparu sous l'arche. Comme à chaque fois.

Mes jambes se sont brutalement dérobées sous moi, et je me suis évanoui.

Gabriel mâchouilla son crayon, hochant sa tête aux boucles longues et brunes puis il reprit son récit.

S'il ne se produit pas un événement particulier dans ces 26 secondes, je peux courir aussi vite que le vent, je ne peux pas la rattraper, je ne peux pas la retrouver.

Cette fille étrange… C'est mon obsession. C'est ma quête ou ma folie, en tout cas, elle a façonné mon existence.

Ce qu'elle a dit le premier jour de notre rencontre a conditionné ce que je suis devenu. Journaliste.

Je me présente, Gabriel. Gab pour les amis. J'en ai peu. Je suis un solitaire, enfin, c'est ce qu'on dit de moi. Je suis accaparé. Voilà ce que je suis. Accaparé par Elle.

J'ai entrepris de devenir reporter car qui est plus apte à être prêt, que quelqu'un de bien informé ?

Aujourd'hui, j'aimerais comprendre. Avant qu'il ne soit trop tard, trop tard pour moi je veux dire, car je ne rajeunis pas.

Qui est-elle ?

« Se préparer » a-t-elle dit, mais à quoi ?

Gabriel jeta son stylo, rageur. Il était fatigué de cette histoire sans fin, de cette enquête sans résultat qui durait depuis 30 années…

Désabusé, il regarda la cour vide et se sentit désespérément seul.

***Dans le monde d’Après…***

Ash avait mal dormi et quand cela arrivait, rien de tel qu'une bonne douche brûlante pour évacuer une mauvaise nuit.

Elle avait encore rêvé qu'elle promenait un chien ! Hérésie ! Un chien : c'était interdit. Les animaux véhiculaient des bactéries, des parasites, des virus qui les rendaient dangereux. Les chiens avaient disparu depuis… depuis le monde d'Après.

Son grand-père lui avait raconté comment c'était « Avant », quand le monde était encore le « monde d'Avant » et que les chiens et les chats et beaucoup d'autres animaux se promenaient librement. Il lui avait montré des photographies papier de l'époque, car elle n'avait pas souvenir de ce monde-là, bien qu'elle y soit née, et elle contemplait des heures durant les images affadies par le temps : cela aussi n'était pas autorisé.

Elle était très jeune alors, mais n'avait jamais trahi le petit secret de grand-père. Son image préférée était sans conteste celle d'un splendide berger allemand.

La jeune femme ferma les yeux et soupira. Pourquoi tous ces rêves ? Ou plutôt pourquoi ce rêve récurrent si banal en soi.

Promenade. Son évocation la rendit vaseuse, comme s'apprêtant à se noyer. Elle eut soudain envie de vomir et se précipita dans la salle de bain.

Plus tard, à peu près remise, Ash saisit sa sacoche, reliquat terriblement rétro, en cuir et cuivre ; elle était très en retard pour le labo et ce n'était pas conseillé d'être en retard quand on occupe un poste de consultante depuis seulement quelques mois. Et encore moins lorsque votre chef de service s'appelle Albert Morco ! Le big boss ! La jeune femme sourit en sautant du funiculaire pour franchir les quelques mètres restant à parcourir avant de présenter sa main à l'utilitaire chargé de la sécurité. Une petite piqûre au bout du doigt, 15 secondes d'attente, et ouverture du sas. Enfin, ouverture si votre analyse ADN correspondait à une identité autorisée à pénétrer dans le laboratoire. Mais elle n'était pas inquiète et la petite porte pivota sans bruit, l'invitant à poursuivre son chemin.

Elle salua rapidement les membres de son équipe, Mika, Mado. Michel et Myar. Les M étaient bons en Maths ! Sa partie à elle, c'était l'Analyse, l'Archéologie et l'Archivage. Un A. Elle n'était qu'un foutu A.

Pourtant, malgré sa qualification médiocre, le propriétaire du labo, Morco, lui avait tracé un pont d'or ; et su trouver les mots. Il avait loué son esprit brillant, encensé ses quelques publications prometteuses, anticipé une carrière qu'il envisageait fructueuse au sein de son laboratoire, appartenant à un des géants pharmaceutiques. L'annonce du salaire lui avait fait écarquiller grand les yeux qu'elle avait bleus, deux lagons sans fond. Et surtout, avantage absolument extraordinaire, elle possédait à présent cet appartement ! Enfin elle n'était plus obligée de se terrer dans une de ces caves insalubres et sombres appelées « logement ». L'offre s’avérait si terriblement alléchante ! Ash n'avait pas hésité plus de 5 secondes malgré un flou manifeste concernant sa fiche de poste. Depuis 4 mois, elle épluchait des rapports venant de différentes parties du monde, visionnait des centaines de vidéos, avait accès à des échantillons de terrain. Tout ce qu'elle analysait ne traitait que d'une seule chose : les Fureteurs.

Elle s'assit, posa son arme dans le réceptacle dédié et se plongea instantanément dans le rapport qui venait de s'afficher sur son écran-bureau :

**Reims. An 2 376, Jour 82**

*À ce jour, un F a été mis au secret par la brigade des Enquêteurs de Reims. Interrogatoire ci-joint. Aucune information exploitable.*

Les Fureteurs… déplora-t-elle intérieurement, en somme, ils faisaient le même boulot qu'elle, sauf qu'ils le faisaient illégalement ; s'ils étaient pris la main dans le sac, à fouiller le passé, pratiquant archéologie sauvage essentiellement, c'était l'élimination directe pour eux, après un interrogatoire, disons, poussé. Ces salopards détenaient parfois des informations ou encore des objets d'Avant, des choses extrêmement intéressantes et prohibées. Les E, les enquêteurs officiels, de leur côté, poursuivaient leurs investigations de terrain, tombant régulièrement nez à nez sur une équipe illégale, qui dans un but lucratif, supposait-elle, s'échinaient à remonter un tas de vieillerie des sites interdits ou réputés inaccessibles. Les E bossaient dur, mais leurs résultats donnaient plutôt dans le calamiteux ; récemment, ils avaient découvert un exemplaire de mouche européenne dans une des planques miteuses des Fureteurs. Le fac-similé de labo avait été saisi, et malencontreusement détruit avec tout ce qu'il contenait. Acte que la jeune femme regrettait, car elle n'avait pas eu le temps de s'y rendre pour l'explorer de fond en comble, exploiter les données. Quel gâchis ! Ces Enquêteurs commettaient régulièrement des bourdes, trop à son goût. Et leurs rapports concis ne lui apportaient guère d'information sur le passé, surtout sur l'épidémie.

Ash pianota, et passa au message suivant ; inutile de s'attarder sur des regrets.

***Dans le monde d’Avant…***

Gabriel chuta lourdement de son tabouret et grogna, il s'était endormi en relisant ses notes.

La seconde fois qu'il avait réussi à croiser la route de la jeune femme au chien, songea-t-il, il avait 12 ans. Il jouait au basket dans la cour en bas, avec ses potes.

L'apparition d'une jolie blonde dans ce quartier plutôt paumé avait déclenché quelques sifflets admiratifs qui n'avaient pas semblé avoir prise sur elle. Ce jour-là, elle portait une robe marinière et fait remarquable, un bras dans le plâtre dépassait d'une écharpe nouée à son cou. Un porte-document se balançait au bout de son bras valide, un vieux truc en cuir. Elle marchait vite malgré des escarpins vertigineux, le chien trottait à ses côtés, en liberté, sans pourtant quitter son ombre. La jeune femme s'était directement dirigée vers Gabriel et l'avait agrippé fermement par la manche.

Elle le fixait de ses yeux plus bleus qu'un lac de montagne, aux reflets d'acier, durs, avec un indéfinissable je ne sais quoi d’inéluctablement triste, et susurra à son oreille :

— Dans un monde où ce mot n'existe pas encore, tu es un G. Souviens-en toi Gabriel. Un G. le premier.

En jeune ado stupide qu'il était, il resta coi sans rien comprendre, tandis qu'elle s'éclipsait, ses talons cliquetant sur l'asphalte tels le tic tac d'un compte à rebours.

Ses copains avaient bien rigolé…

Gabriel sourit en repensant à cette scène.

Même aujourd'hui, il n'avait aucune idée de ce qu'elle entendait par cette mise en garde. Trente ans dans le brouillard.

Il griffonna dans son calepin, gomma, et finit par le lancer, rageur, à travers la cuisine. Il percuta le mur, et s'abattit sur le sol dans un bruit mat, ouvert à la page 2 024. Leur troisième rencontre.

Qui les provoquait ? Ou quoi ?

Il saisit le carnet, et celui-ci lui paru si lourd, qu'il douta un instant de pouvoir le soulever, et il se plongea dans sa lecture.

***Dans le monde d’Après…***

Ash tourna la clé de son appartement avec le sentiment étrange que quelqu'un l'attendait à l’intérieur. Son cœur se mit à battre plus vite, et tandis qu'elle franchissait le seuil, ses jambes flageolèrent, son regard se ternit. À travers un voile épais, elle traversa le petit salon cossu et tenta d'ouvrir avec force la baie vitrée… Elle se cogna violemment le front contre le plexiglas épais muni d'un revêtement antireflet qui ne laissait voir du dehors que de hautes tours grises et ternes.

Elle s'affaissa lourdement sur le sol.

Mais qu'est-ce qui m'a pris de vouloir ouvrir la fenêtre ? Aucune fenêtre ne peut être ouverte ! Elles ne sont pas conçues pour cela !

Ash retint un hoquet, sa tête allait exploser. Elle se précipita dans les toilettes et régurgita une bile amère. Elle se sentait vidée. Son corps lui paraissait de chiffons. Elle respirait avec difficulté, à petites goulées.

C'était décidé : demain, elle irait à la maison des guérisons. Quelque chose ne tournait pas rond chez elle ces derniers temps.

***Dans le monde d'Avant…***

Jean soupira. Ses yeux se portèrent sur le souffle chaud qu'il sentait sur sa cuisse : Deux yeux d'ambre le fixait. Du plat de la main, il lissa les poils d'un noir de jais qui encadrait le doux regard qu'il sentait irradié sur lui, descendit sur l'encolure musclée du berger allemand, flattant son poitrail d'or aux reflets d'airain.

Il le revit chiot, batifolant dans le jardin, il le revit grandir en un battement de cils, chien courtois, gardien, protecteur et ami.

Lombrenoire gémit doucement. Il avait senti plus qu'il n'avait vu la seringue posée sur l'établi. Il avait compris, Jean voulait croire en cela. L'homme qu'il était se maudissait, le maître qu'il était se haïssait, mais le vétérinaire, lui, actait sa décision et elle était irrévocable.

Le chien poussa de sa grosse tête la main de son maître, puis se coucha à ses pieds, se lovant contre lui. Jean saisit la seringue et s'agenouilla à terre, laissant les larmes suivre les sillons de l'âge sur son visage triste. L'animal gémit.

— Je vais mettre fin à ton calvaire, je n'aurai jamais dû essayer cet échantillon sur toi, mon pauvre chien. Je…

Il laissa sa phrase en suspend pour saisir la peau du cou de l'animal et injecter le produit létal.

La bête se débattit brusquement, puis frissonna comme un jour de grand froid, et son dernier regard fut pour son maître. Jean s’effondra et pris son compagnon dans ses bras, le serrant fort du poids de son chagrin et de ses remords. Qu'est ce qui lui avait pris de lui injecter ce variant sans pratiquer de tests préalables ? Il voulait épater la galerie ? Remporter le prix Nobel ? Quoi ? Quelle soif l'avait poussé ? Il subissait des pressions, certes, mais comment n'avait-il pas pu résister aux sirènes de la possible découverte du siècle ? La soif de postérité ? Vieil imbécile ! Il renifla bruyamment, éternua plusieurs fois, et lorsqu'il s'essuya le visage, constata qu'un sang noirâtre maculait son mouchoir.

*Je saigne de la main, une éraflure,* constata-t-il distraitement avant de corriger, en vétérinaire aguerri, son premier diagnostic *- une morsure -*

Des pas résonnèrent sur le plancher du grenier.

— Papy ? Qu'est-ce que tu fais ?

Jean s'ébroua, écartant la toile arachnéenne de cette réalité plus effroyable qu'un cauchemar ; il vit avec horreur l'enfant, au bout du grenier, sur la dernière marche de l'échelle, hésitant à s'avancer, puis le chien, dont le poids, en passant de vie à trépas, semblait avoir doublé.

Repoussant la dépouille, il sourit contrit :

— Lombre ne se sentait pas bien, tu vois, j'ai essayé de le soigner mais, hélas, il est mort ma puce.

Il se sentit défaillir en entendant les mots qu'il avait prononcés. Sous son crâne, un sept lettres de feu firent voler en éclat sa lucidité : MENTEUR et son cerveau à vif se mit à pulser sous le coup d'une pure douleur.

— Qu'est-ce que tu dis papy ? La petite blondinette eut une moue dubitative et poursuivit, « il a mangé mon gâteau tout à l'heure et il a mis des poils partout sur le tapis que mamie venait de nettoyer, il a couru dehors et je l'ai cherché pour lui faire un bisou, je n'aime pas que mamie le gronde. »

Jean croassa :

— Il est mort Ash.

Il tenta ensuite de se lever en grimaçant, courbatu et transi, tandis que la gamine approchait, tendait la main pour toucher le chien.

— NON ! Il hurla.

La petite fille stoppa net son geste et le regarda épouvantée, mais il était trop tard pour rattraper ce cri, trop tard pour quoi que ce soit.

Elle sembla alors comprendre, du haut de ses six ans, la scène qui s'était jouée. Elle vit son grand-père, le visage ravagé par la souffrance, elle vit la seringue, et enfin, elle se figea un instant sur la carcasse inerte du grand berger. Ses yeux s'agrandir, allant de l'un à l'autre, sa raison refusant ce qu'elle voyait, et soudainement, elle détala comme une gazelle, ses longs cheveux blonds derrière elle, en petits bonds rapides qui résonnèrent durement sur le plancher du grenier. Elle dérapa en accrochant l'échelle et au lieu d'un barreau, son pied rencontra le vide.

Jean la vit disparaître, engloutit dans l'ombre et il entendit le choc sourd du petit corps frappant le sol en terre battue de la grange sans un cri.

Sous le pommier centenaire où le vieil homme enterra son chien, une stèle de bois où ne figurait qu'une date : 2 350

***Dans le monde d'Après…***

Ash et Mika se chamaillaient à propos d'un nouveau programme sensé répertorié les sites potentiellement oubliés depuis la pandémie. Mika voulait voir ce qu'elle avait déniché, mais la jeune femme, mue par un pressentiment soudain, se refusait à partager l'information.

— Allez quoi, on envoie les E et on verra s'il y a quelque chose là-bas ! Ash, quoi ! la taquinait Mika
— Je te dis que j'ai foiré les coordonnées ! Laisse tomber ! Protestait l'archiviste, occultant de son mieux l'écran de son ordi-bureau.
— Ash ! T'es mauvaise joueuse !
— Je suis réaliste, et économe de mon temps, et de celui des autres, ouste ! Remets-toi au travail !

Ash appuya sur la double commande d'effacement, afin que nulle trace ne subsiste de ce point géographique étrangement nommé « la Grange ».

***Dans le monde d’Avant…***

Gabriel se réveilla alors que la nuit était noire, sans lune ni étoile. Il avait fêté la veille ses 44 ans, avec quelques potes journalistes, dans leur bar habituel ; sa tête pulsait comme un tam-tam, relent de vodka, bien sûr, de plus, il faisait très chaud, l'été était caniculaire. L'homme se leva, fit quelques pas chancelants, se redressa, laissant le monde tourner lentement autour de lui, puis retrouver son habituelle apparence, but à grands traits un verre d'eau glacé, frissonna, et se remémora leur troisième rencontre.

La troisième fois, en 1 998, à sa grande surprise, la jeune femme s'attardait sur un des bancs, dans la cour. Il l'avait rejoint, jeune homme timide et curieux tout à la fois, dévalant les escaliers comme un dératé. Il s'était présenté devant elle, débraillé, haletant. Étonnamment, le bouledogue lui avait fait la fête, elle riait, un grand chapeau de toile beige masquait ses grands yeux d'azur tandis qu'une robe de lin la drapait étroitement. Elle lui avait alors promis « qu'il allait s'en sortir, puisqu'il avait tout ce qu'il fallait entre ses mains ». Et d'ajouter, sans l'éclairer davantage, « Ne t'arrête pas de chercher, Gabriel, jamais », elle le lui avait fait promettre, lui remettant son porte-documents de cuir au logo « Mpharma » sur le fermoir. Celui-là même qu'il avait vu bien des années auparavant… Elle avait ensuite défroissé sa robe gris perle d'un geste gracieux, et déjà, allongeait le pas, s'éloignant. Il était resté assis, admirant la courbe de son dos, les cabrioles du bouledogue à ses côtés… Il savait désormais que rien ne la retiendrait, jamais. Elle parcourut les quelques mètres qui la séparait de l'arche de béton d'un pas nonchalant, et se retourna. La vision de Gabriel se brouilla, il crut non pas regarder la fille disparaître, mais un grand squelette où pendaient des lambeaux de chairs violacés, se dissoudre sous les pierres de l'arche… il cligna des yeux, mais il ne restait plus rien à voir. Une après-midi tranquille, le chant des oiseaux ; d'Elle, il ne restait rien. Il perdit connaissance. Encore.

Il nota dans son calepin, suçotant pensivement le bout du crayon ;

Un laboratoire porte ce nom de Mpharma, il m'a fallu toquer à de nombreuses portes rien que pour dénicher cette information. Il est situé au Luxembourg, c'est une start-up, j'ai sollicité un entretien, prétextant un reportage. Pas de réponse pour l'instant.

Puis à regret, douloureusement, comme un tic auquel on ne peut échapper, son regard se porta sur le cartable de cuir usé posé près de lui, dont l'ouverture béait. À l'intérieur, ce jour-là, comme aujourd'hui, le jeune homme avait eu la surprise teintée de dégoût de découvrir des photos de charniers.

Sur les clichés aux couleurs délavées, des champs de cendres et d'os : Des champs à perte de vue, aussi loin que portait l'horizon, où s’amoncelaient pêle-mêle, dans un gigantesque jeu de chamboule-tout macabre, des morceaux de chairs calcinés, momifiés pour certaines, des esquilles d'os aussi, dont saillait de manière obscène le biseau blanc ivoirien. Recouvrant en partie le tout, une épaisse cendre floconneuse, véritable linceul de cette nécropole à ciel ouvert. Dans la poche intérieure du cartable de cuir brut, se trouvait des billes, cinq jolies billes couleur acier.

*Bon sang, pourquoi des billes, de satanées billes ?* Marmonna-t-il, alors qu'elles roulaient au creux de sa main dans un tintement mat. Gabriel repoussa avec force les images qui le submergeaient, posa les billes sur la table, saisit son stylo, dérangea quelques feuillets vierges mais rien n'y fit : Il se mit à pleurer, la tête dans les mains. Encore une chose qui ne changeait jamais.

***Le jour où tout bascula…***

— Jean, il n'y a pas d'alternative possible.

— Tu te rends compte de ce que tu dis Madeleine ?

— Bien sûr ! Explosa-t-elle. « Nous avons essayé, nous avons tout tenté ! Et nous avons échoué. Je ne sais pas pourquoi, mais cette zoonose est passée, mutation après mutation, elle est devenue incontrôlable. Et elle a dévasté la moitié de deux continents en moins d'une décennie. »

— Elle devait être contrôlée, elle devait soi-disant solutionner cette surpopulation infernale, à bas bruit, sans éveiller l'attention… Tu t'es servi de moi, pour ton labo, tes accointances politiques, et toi et tes amis vous pensez maintenant qu'en exterminant tous les animaux terrestres vous allez résoudre le problème ?

— Au moins le circonscrire. Et je te rappelle, encore une fois, que Mpharma n'a jamais lancé la production de ta toxine, la pandémie était déjà installée, tu te trompes de responsable Jean !

— Comment peux-tu envisager cette alternative ? Elle n'a aucun sens ! Éructa-t-il, évitant de s'attarder sur la part de responsabilité de chacun.

— Elle est tout ce qui nous reste, les recherches ne donnent rien. On est toujours le bec dans l'eau. Pas de patient 0. s'impatienta la femme.

— Il y a d'autres solutions, Madeleine…

— Comme ?

— La migration ! J'ai établi un programme qui…

— Trop long, ça prendrait des mois, d'ici là ce ne sera plus deux mais trois continents dont les habitants auront disparu ! Explosa Madeleine.

— Pas si vite ! Grimaça-t-il.

— Si, justement, tellement vite. Je t'en prie, pour ce en quoi nous avons toujours cru, Jean, accède à la demande de Mpharma et aide-nous à éradiquer les animaux.

— Ce sera la fin du monde ! S'écria jean.

— Non, la fin de notre monde actuel, la terre est résiliente, affirma la présidente de l'OMS, regardant l'homme droit dans les yeux.

— Mais tu ne sais pas l'origine du mal, comment envisages-tu de le combattre ? En te réfugiant dans tes tours bétonnées et robotisées ? Un monde neuf, ça ? une chance de survivre pour nos enfants ? Un monde bâti sur des milliards de cadavres ? Les mains de Jean suppliaient à présent l'intransigeante présidente.

— Nous allons créer une nouvelle race humanoïde, des G. Tu l'as constaté toi-même, les Fureteurs sont inopérants. Fouineurs, mais pas futés. Il tentait de la raisonner à présent.

— G ? interloqué, Madeleine mesurait l'ampleur de son manque de jugement et de son ignorance.

— Qu'as-tu donc trafiqué, jean ? Tu n'es plus toi-même depuis la mort de ta petite fille, Jean !

— Elle n'est pas morte. Ne parle pas de choses que tu ne sais pas Madeleine ! Mon unique but est de protéger cette planète, il a toujours été…

— Arrête de jouer les saintes Nitouche, tu as balancé ce fichu truc sans précaution, un test raté ? une erreur de manipulation ? Et tu n'as même pas les couilles de le reconnaître ! Elle l'avait saisi par le revers de sa veste et le secouait sans ménagement malgré sa carrure.

Lombrenoire gronda, loin, très loin, dans l'esprit de Jean. Ses premiers essais dataient de l'entrée de cet animal dans sa vie. Une idée qui lui avait traversé l'esprit alors, en la regardant s'ébattre dans le jardin avec la famille, les fureteurs lui avaient rapporté d'antiques travaux d'un certain B'm mâm dhou, un chercheur mongol réputé au XXIième siècle pour ses travaux sur l'étude des zoonoses fortuites et leurs implications dans les populations humaines…

Un reporter un peu cinglé avait à l'époque en partie détruit les travaux, après les avoir dénoncés, et Mpharma avait été relégué pour un temps au second plan… mais Jean avait effectué quelques recherches approfondies, lancé des séries d'essais dans un vieux labo paumé… Il avait eu une idée. Un programme autonome, il suffisait d'attendre. La solution viendrait d'elle-même. Mais il s'était trompé. Alors il avait tenté de réparer. Même s'il ne serait pas là pour constater sa réussite. Il était convaincu d'avoir réussi. Un jour, le monde opérerait un reset et il en serait l'instigateur.

Il s'écarta de la femme.

— Arrête.

Elle souffla.

Il eut soudain envie de caresser sa chienne absente, éternellement absente — morte — corrigea-t-il avec difficulté, songeant alors à sa petite fille qui gisait au fond d'un caisson, depuis 6 ans déjà. Six ans. Il eut une violente envie de la contempler. Encore une fois. Il s'adressa durement à la femme ;

— Non. Tu ne feras rien, je vais alerter les autorités, les services d'informations, je ne te laisserai pas foutre le reste de cette planète en l'air ! Il soutint son regard et fit volte face.

Elle s'avança d'un pas et lui injecta la seringue qu'elle avait tenue cachée dans l'épaule.

— Argh ! Tu es… Il n'eut pas le loisir d'ajouter un mot, et s'effondra, mort avant d'atteindre le sol. Deux gardes sortirent du coin de la maison où la rencontre entre la présidente de l'OMS, Madeleine Morco, et le professeur en maladies infectieuses, accessoirement ministre de la Santé Publique, Jean Mobresso avait eu lieu. Les hommes de main évacuèrent le cadavre sans délicatesse.

— Doucement ! leur intima-t-elle. Elle attrapa son portable au fond de sa poche.

— C'est fait, dit-elle d'un ton neutre. Nous pouvons lancer la séquence d’éradication.

Il n'y eut pas de funéraille officielle.

Une simple stèle de marbre, jouxtant une autre, derrière un antique pavillon de chasse, dans une propriété perdue, honora la mort de Jean, elle ne comportait que des initiales, J. M. et une date, an 2 356.

Personne pour s'y recueillir.

2 356, jour 282

Madeleine Morco prit le temps d'une inspiration profonde. De la salle comble, ne lui parvenait qu'un murmure, son auditoire composé des chefs d'états de la planète et de reporters était fébrile.

— Ainsi, j'ai le grand honneur de vous annoncer le début de notre programme d'éradication des animaux. Tous les représentants des différentes nations, réunis ce soir, dans ce grand auditorium de l'OMS, sont conscients de la tragédie qui se joue, et en acceptent les conséquences. Les terribles conséquences. Mais aussi et surtout, ils savent qu'ainsi nous sauveront les hommes, nous sauverons ceux qui en ce moment même sont en sursis, et désespèrent. En éliminant les animaux qui vivent parmi nous, la zoonose cessera de circuler, et la race humaine sera préservée ! Nous allons également rassembler les populations encore saines, dans l'attente d'un vaccin, dans des secteurs protégés…

Le discours fut long mais couronné de succès.

Les applaudissements fusèrent des quatre coins de l’auditorium.

***Dans le monde d’Avant… 2 028***

Gabriel revenait d'un reportage en Mongolie. Son quatrième. Il était crevé, au bout du rouleau, et il revenait bredouille. Pesamment, il se dirigea vers son meuble bar. Dans un geste machinal, il se frictionna la tignasse, poivre et sel à présent, mais toujours aussi bouclée et fournie. Ses gestes étaient plus lents, plus précautionneux, de même que ses réflexions.

Un vrai panier de crabes cette enquête !

Il se versa un grand verre de vodka, résigné et sans remord pour son mal de crâne à venir, puis griffonna sur son vieux calepin, qui partait en capilotade.

Lors de sa quatrième visite, je lui ai fait la surprise de l'attendre en bas, sous le porche, ce lundi 23 août 2 004. Le soleil tapait fort, pas un brin d'air. Il n'y avait rien, la cour était vide et silencieuse, mis à part une vieille mélodie, un slow des années 90, s'écoulant d'une fenêtre du trois ou quatrième, tour gauche, à vue de nez. L'instant plus tard, sans crier gare, elle était là. Elle portait une large tunique fort seyante, couleur caramel, un chapeau fleuri à large bord, et le bouledogue trottait à ses côtés comme à son habitude, imperturbable. Fortement maquillée, khôl très noir et rouge à lèvres, très rouge, elle resplendissait. Ses escarpins, vertigineux, lui conféraient une démarche de chat, souple, alanguie, que ses yeux très bleus, presque trop, perçants et vifs, démentaient. Elle m'a tendu un bout de papier en souriant. Comme elle se penchait, j'ai cru qu'elle allait m'embrasser, je l'attendais presque, ce baiser, j'aurais voulu savoir le goût de ses lèvres framboises. Mais elle a juste resserré mes doigts autour de son foutu papier, et m'a murmuré à l'oreille ;

— Trouve-le, et détruis-le !

— Attends !

Pourquoi ai-je lancé cette supplique totalement inutile ? Je savais qu'elle s'évanouirait encore… Au coin de l'arche, sa silhouette s'est évaporée, en un claquement de doigt. J'ai beau relire ce papier à m'en user les yeux, des coordonnées GPS, en plein dans le désert de Gobi, au milieu de nulle part, voilà où tout cela me mène. Et chaque voyage est aussi infructueux que le précédent.

Je dois trouver autre chose. J'ai de nouveau sollicité Mpharma, mais cette fois, j'ai contacté leur siège à Zurich, puisque la succursale de Genève m'a envoyé une fin de non-recevoir. Au Luxembourg, les locaux sont vides. C'est dingue comme cette société s'est développée en si peu de temps. Il est difficile d'enquêter sur leurs activités, sur leurs ramifications, tout est très verrouillé. Si j’échoue encore cette fois, je passerai à d'autres méthodes. J'ai un pote sur Genève qui peut peut-être m'introduire dans la place. Tout, plutôt que continuer à tourner en rond.

Il se versa une troisième vodka, et étendit ses jambes fatiguées en travers du vieux fauteuil qu'il occupait près de la fenêtre de sa cuisine.

***Dans le monde d’Après…***

Ash n'arrivait toujours pas à dormir, elle n'arrêtait pas de fredonner dans sa tête un air de musique qu'elle aurait juré ne pas connaître avant de s'allonger. Elle s'assit, et eut envie de respirer un peu d'air frais, avant de se souvenir qu'il n'y avait pas d'air frais à l'extérieur de son appartement. L'air était forcément conditionné. La jeune femme souleva le drap de soie, et en lieu et place de ses jambes, constata qu'il n'y avait qu'un grand rien ; son corps s'arrêtait net au-dessous de sa taille. La nausée la surprit et elle vomit bruyamment en place et lieu de ses jambes, une bile jaunâtre.

Au petit matin, définitivement réveillée, elle se remémora ce rêve totalement abject et s'obligea à l'oublier. Elle avait du travail. Elle ouvrit son décodeur où un message illuminait l'écran, notifié Urgent.

**Reims. An 2 378, Jour 148**

*À ce jour, deux F ont été mis au secret par la brigade des E. de Reims. Interrogatoire ci joint. Informations exploitables.*

*Des F ont découvert sur la position répertoriée « ancienne capitale de Genève », actuellement immergée, plusieurs fichiers sous formats mp4 encore déchiffrables. Le propos principal des documents recueillis relate un scandale mettant en cause l'OMS et un lobbying agropharmacochimique du nom de Mpharma. Il est question d'allégations d'un journaliste concernant l'implication de lobbies pharmaceutiques dans la création de laboratoires fantômes engageant des recherches illicites en lien avec le discours alarmant de l'OMS sur le problème de la natalité galopante du XXIᵉ siècle. Pour rappel, 9,5 milliards d'être humains peuplaient la Terre à cette époque. Le ou les instigateurs du scandale ne sont pas dévoilés dans ces documents.*

*Date de l 'événement : an 2 030.*

*Une note non référencée accompagne les documents. Elle s'interroge sur la nécessité de poursuivre le projet répertorié sous l'appellation « la Grange » (aucune date n'a pu être déterminée)*

*Fin du rapport*

La tête de Ash dodelina. Elle sombra dans un sommeil profond.

Le container affichait pleine charge. Bien que dégradé, il avait encore du potentiel. Elle se connecta. C'était la quatrième fois qu'elle tentait d'atteindre le G. Il n'était pas très coopérant. Sa réceptivité avoisinait celle d'un robot de cuisine ! Ash impulsa de larges ondes qui dérivèrent lentement dans le les profondeurs du temps. Elle lui apparut sous sa forme de 2 376, apparemment, celle à laquelle il réagissait le mieux. Il n'était pas dans la cour, elle leva les yeux et croisa son regard éteint ; il accusait son âge, une petite cinquantaine, le cheveu grisonnant, les traits fatigués. Elle lui fit signe et posa sur le banc le décodeur qu'elle avait enfin réussi à visualiser, après des décennies de recherches et d’entraînements à la mémorisation. Le projeter lui avait pris la plupart de ses ressources. Peut-être ne pourrait-elle pas revenir, peut-être était-ce sa dernière incursion dans le monde d'Avant…

***Dans le monde d’Avant…***

— Touchez pas à ça les mioches ! Beugla Gabriel, complètement vidé d'avoir avalé les étages au pas de course. Putain, ce n'est plus de mon âge, râla-t-il, reprenant son souffle avec peine. Les gamins s'éloignèrent devant sa mine renfrognée, maugréant quelques insultes erronées auxquelles le journaliste ne répondit pas. Un fuck du plus grand des quatre lascars le laissa dubitatif, mais il se plongea dans l'observation du petit machin qu'elle avait déposé. Toujours aussi splendide, sa silhouette s'était dessinée soudain, instantanément, flanquée du bouledogue noir et blanc portant une petite veste en jeans, identique à la sienne. Elle souriait, ses dents de nacre brillaient dans le soleil de cette fin d’août, une jupe vichy couvrait ses longues jambes dorées, jusqu'à mi-cuisses et un tee-shirt arborant une pivoine rose couvrait sagement ses épaules. Il aurait voulu toucher le grain de sa peau, juste une fois, savoir si elle était réellement là. Peut-être. Lorsqu'il atteignit le banc, entre les immeubles gris, il n'y avait plus de belle jeune femme aux longs cheveux blonds… L'appareil, lui, était là. D'un noir brillant, il ressemblait à une simple boite en plastique. Il s’aperçut qu'elle s'ouvrait en l’effleurant, et une fois ouverte, la seule pensée, très pragmatique, qui lui vint à l'esprit fut celle d'une boite à œufs, en beaucoup plus petit, puisqu'il n'y avait que 5 alvéoles. De toutes petites alvéoles en plus. À quoi pouvait-elle bien servir ?

***Dans le monde d’Après…***

Un vieil homme au teint jaunasse portait son regard sur les vastes blocs de béton. La construction n'était pas achevée, les machines s'acharnaient, dans un ballet incessant de bruits et de fracas à construire ces refuges de la dernière chance. Ash cessa de leur prêter attention et poursuivit son chemin, à travers le dédale de béton brut. Sa combinaison moulait son corps comme une seconde peau, précaution utile mais oh combien désagréable. Autour d'elle gravitaient des femmes et des hommes, certains avec des combis, d'autres sans. Ceux-là, le visage émacié, étaient déjà morts. Elle marchait au milieu des morts. Cette pensée, les yeux du vieillard tout à l'heure, les engins de travaux bourdonnants, tout devint flou. Un haut de cœur lui ravagea les tripes, et la laissa pantelante, elle s'était assoupie à son bureau. Mika la réconforta d'une tape sur l'épaule, et lui confia une fois de plus ses doutes sans s'émouvoir de l'attitude prostrée de Ash. Il babillait comme une enfant,

— Alors tout de même, ils auraient pu prendre quelques précautions, tu crois ça ? Non, ils sont entrés comme des bourrins, et les fichiers se révèlent irrémédiablement endommagés ! Beau travail de sape de ces fichus Fureteurs ! On n'en saura jamais assez sur ce projet G et ces messieurs bousillent une mine d'or ! Il tapa son poing minuscule sur le bord du bureau.

Ash évoluait dans un brouillard grisâtre, elle saisit à tâtons son porte-document défraîchi et traversa rapidement le bureau, elle offrit son index à l'automate, il déverrouilla la porte ; il fallait qu'elle sorte, maintenant.

Ce qu'elle fit sous le regard médusé de ces collègues.

***Dans le monde d’Avant…***

Le professeur B'm mâm dhou rentrait d'une conférence qu'il avait donnée à Genève. Il n'avait pas la conscience tranquille, elle le taraudait, cette sale petite fouine. Le chercheur travaillait chez Mpharma, jusque tout récemment, dans un centre discret, situé en plein milieu du désert de Gobi. Un endroit perdu pour un projet qui ne rentrait pas vraiment dans les critères éthiques habituels. Une commande à fins militaires, celles qu'il détestait par-dessus tout. Il hocha la tête et balança ces affaires sur le lit. Il avait déchargé sa conscience auprès de ce journaliste, un certain Gabriel quelque chose… recommandé par un ami commun. Il se demandait à présent pourquoi. Bon sang ! Qu'est-ce qu'il lui était passé par la tête ? En mal de probité et de reconnaissance, certes, et le reporter avait su où appuyer là où il fallait pour lui tirer les vers du nez… B'm eut le grave sentiment d'avoir commis l'irréparable.

***Dans le monde d’Après…***

**An 2 380, jour 321**

*Article de presse retrouvé sur microfilm. Détérioré. Lors de fouilles sur le site précédemment enregistré « Genève ». Actuellement immergé.*

*extraits lisibles : … cadavre… la Grang… Genève… otalement carbonisé… semb… reportage.*

*Fin du rapport.*

Chaque bribe de mot faisait écho dans sa mémoire. Ash tenta de donner du sens à ce qu'elle appréhendait, mais rien ne vint, elle ressentit juste une boule au fond de sa gorge. Elle eut envie de pleurer.

***Dans le monde d’Avant…***

Gabriel ne distinguait plus rien avec la fumée. Il parcourut le 52ᵉ sous-sol, toussant et crachant ses poumons, tandis que la vie le quittait. Quelle idée lui avait traversé l'esprit de venir vérifier les dires de ce chercheur ! On lui avait soi-disant confisqué ses travaux, classifiés et planqués dans une sorte de vaste complexe dans les sous-sols de l'OMS, un sanctuaire nommé la Grange. Tu parles ! Un tombeau. Gabriel s’affala le long d'une porte, il ne pouvait plus respirer, les flammes léchaient déjà l'endroit où il s'était réfugié, coincé de toutes parts.

Il ne pourrait jamais venir à bout de cette énigme ! Il avait échoué lamentablement. Les yeux clos, il se souvint de son ultime rencontre avec la jeune femme au chien.

C'était en 2 016, il n'avait pas réussi à découvrir la fonction de l'appareil qu'elle lui avait apporté lors de sa précédente visite. Il rongeait son frein en attendant de la voir réapparaître, espérant une explication, une révélation… Six ans qu'il se dévorait les méninges sans résultat.

Au coin de l'immeuble, il guettait son apparition, comme un malfrat prêt à un mauvais coup. Et tout de noir vêtue, tailleur et escarpins, elle apparut enfin, en larmes, sans chien.

— As-tu lu les dossiers, Gabriel ? Vitupéra-t-elle, « pourquoi restes-tu là à ne rien faire ? Détruis tout ! Sinon… Ton monde disparaîtra… Sauve grand-père… » sa voix se cassa et prit les accents d'une voix de petite fille emplie de chagrin. Gabriel était trop ému et trop surpris pour réfléchir, il laissa passer sa chance, il le savait, sa main frôla le vide, tandis que l'ombre d'une fillette, maigre, le visage sale, traversé de larmes, les yeux exorbités franchissaient l'arche et disparaissait dans l'obscurité.

Puis le temps reprit sa marche lente et sans accroc. Le bouledogue déboula inopinément et frétilla en se dirigeant droit vers lui, maladroit, jappant pour la première fois. Gabriel, accroupi, l’accueillit sans réserve, et l'animal satisfait, se dandina un instant puis courut vers l'arche, à toute vitesse, pour rattraper sa maîtresse sans doute. Gabriel le suivit des yeux, mais ce n'était plus un petit chien pataud qu'il voyait, c'était un grand berger allemand, noir et feu. La bête hésita à l'abord de l'arche de béton, se retournant vers Gabriel, puis, à l'appel de son nom, reprit sa course folle et sembla s'évaporer sous le dédale des immeubles.

Les flammes léchaient le sol, et le reporter, étendu à terre, ne respirait plus. Son sac à dos s'enflamma. La couverture de son petit carnet de bord chuinta sous la chaleur, et se racornit. La dernière page, écrite la veille, se carbonisa en un instant.

*J'ai mis assez de côté pour consacrer tout le temps qui me reste à la retrouver. Et je vais la retrouver. Je ne sais pas comment, je ne sais pas pourquoi, mais j'irai jusqu'au bout. Quelque chose se trame, quelque chose de grave, et elle compte sur moi. Ses espoirs reposent sur moi, je ne peux pas la décevoir. Dussé-je y passer mille vies et autant encore, je…*

***là où tout finit, là où tout recommence***

2 712, jour indéterminé

Une lumière aveuglante lui vrilla le cerveau. Elle hurla et entendit des sonneries d'alarmes médicales, puis des lumières rouges et bleues se mirent à clignoter autour d'elle. Elle voulut lever son bras et porter sa main à son visage, pour se protéger, mais ni son bras, ni sa main ne lui répondirent. Elle ne les sentait à vrai dire pas le moins du monde. Elle ne sentait absolument pas son corps !

Elle hurla de nouveau en l'apercevant. Le G !

Il sembla tout d'abord ne pas la voir. Il balayait son visage d'une lumière crue qui la transperçait telle une flèche à la pointe effilée. La douleur, intolérable, lui paralysait la pensée.

Lorsqu'il eut fini de scanner le caisson rouillé, enfoui dans les gravats, au 52ᵉ sous-sol d'une ruine immergée depuis des lustres, surnommé, par pure dérision, « la Grange », son petit appareil fluorescent, émit un signal court, puis un message apparut.

« Caisson endommagé : réparations niveau 4. Enclencher la procédure de réparations n4 »

Il négligea de regarder l'écran, à présent hypnotisé, il ne regardait plus qu'elle par le hublot d'immersion.

La douleur s'estompa et laissa place à la stupéfaction : elle le contemplait enfin ! Ash prit conscience de ce qu'elle avait été, de ce qu'elle avait vécu ; elle avait voyagé durant ces siècles, à jamais prisonnière de ce coma, après sa chute lorsqu'elle était enfant. Son grand-père lui avait fait ce terrible cadeau, la cacher dans un caisson de survie, en attendant.

« Ash, mon enfant, un jour, tu termineras ce que je n'ai pu mener à bien » lui avait confié son grand-père, tandis qu'il préparait son immersion dans le caisson, à l’insu de tous. Il lui avait tout raconté, alors qu'elle gisait sans autre signe de vie que les battements de son cœur et une lente respiration entièrement induits et entretenus par la machine. Personne ne descendait ici. L'endroit était oublié, abandonné. Elle y serait en sécurité, avait promis le vieil homme, à jamais protégée, et plus tard, il y aurait moyen de la soigner, de soigner ce monde à l'agonie. Il avait promis. Puis un jour, son grand-père n'était plus venu lui rendre visite. Et personne n'était jamais revenu en ces lieux. C'était en l'an 2 356. Son grand-père était mort assassiné, et elle, oubliée, au fond de ce trou, enchaînée à une machine qui l'obligeait à vivre, et à se souvenir. Éternelle voyageuse du passé. Depuis lors, elle avait erré seule dans les abysses du temps, à la recherche de ce guerrier à propos duquel son grand-père l'avait mis en garde.

« Il n'est ni bon, ni mauvais. Je l'ai imaginé comme un être des temps extrêmes, face à quantité de défis à relever, dans un but unique, vois-tu, ma chérie, sauver notre planète. Il sauvera notre petite planète bleue. Gabriel symbolise l'ange rédempteur. » Ainsi radotait son grand-père, les derniers temps de ses visites, les yeux mouillés de larmes, tapotant affectueusement le caisson retenant l'enfant à prisonnière.

« À travers lui, se réalise l’Ouroboros, symbole d'éternité. Et ainsi chaque fin est un nouveau commencement » ânonnait encore le grand-père, « il sera la dernière chance de l'humanité, celui qui possède toutes les informations, et qui peut prendre la meilleure des décisions ».

Quelle folie !

Et l'esprit reclus de Ash avait grandi, mûrit, et choisit de tenter l'impossible : exaucer le vœu pieux d'un savant fou, si elle en trouvait le moyen. Elle expierait ainsi la folie de tous, cette zoonose née d'une lamentable farce du destin. La petite Ash avait alors parcouru le temps, arpenter les trames, démêler les scénarios, chercher des réponses… Gabriel.

G secoua ses boucles brunes et contempla de ses yeux noirs le petit corps d'enfant, frêle et anachronique, au regard bleu saphir, dont les longs cheveux blonds, ondulaient dans le liquide translucide du caisson. Quelque chose d'infime le troubla, qui n'était pas inscrit, lui sembla-t-il, dans la longue liste des alternatives et des scénarios proposés ; sa mission était claire, depuis des siècles, elle n'avait pas varié d'un iota. Elle s'appelait Ash.

Il détacha son regard du hublot et lut enfin le message sur l'écran du scanner, puis, confiant en cette jeune vie qu'il allait faire renaître, le guerrier déposa les armes et enclencha la procédure de réparations.
